Mit dem nachfolgenden Kalkulationsschema wird das Konzept auf seine Machbarkeit überprüft. Im Rahmen der sogenannten Zuschlagskalkulation werden die Herstellungskosten, die Selbstkosten und der Verkaufspreis am Beispiel einer Pizza Salami berechnet.

Die Herstellungskosten umfassen die Kosten, welche für ein Produkt anfallen. Dazu gehören unter anderem die Materialkosten und Fertigungskosten.\cite{bib03}

Darüber hinaus fallen noch Selbstkosten, die Vertriebs -und Verwaltungskosten an. Darunter fallen alle Kosten, welche notwendig sind, um ein Produkt herzustellen und zu vermarkten. So stellen die Selbstkosten die langfristige Preisuntergrenze dar.\cite{bib04}

Um eine eindeutige Prognose tätigen zu können, wird weiterhin noch ein Verkaufspreis festgelegt, welcher oberhalb der Selbstkosten angesiedelt ist, um dadurch für das Unternehmen einen Betriebsgewinn zu erzielen.\cite{bib05}

Für das Kalkulationsschema wurde folgendes Szenario festgelegt:

\begin{itemize}
\item[] Jede Pizza Box und das Restaurant selbst stellen täglich 100 Pizzen einer Sorte her, die für 6,50 Euro je Stück verkauft werden kann. In der nachfolgenden Materialkostenaufstellung wird zunächst ermittelt, welche einzelnen Zutaten für eine Pizza Salami notwendig sind. Die zugehörigen gängigen Einkaufspreise sind dabei ebenfalls erfasst worden.
\end{itemize}

 \begin{table}[!h]
 \begin{tabular}[!h]{|p{0,5cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
  \hline  
  \textbf{ID} & \textbf{Zutat} & \textbf{Menge} & \textbf{Einkaufspreis}\\ \hline
  \textbf{1} & Mehl & 250gr & 0,20 Euro\\ \hline
  \textbf{2} & Tomaten & 50gr & 0,10 Euro\\ \hline
  \textbf{3} & Käse & 50gr & 0,70 Euro\\ \hline
  \textbf{4} & Gewürze & 3gr & 0,05 Euro\\ \hline
  \textbf{5} & Salami & 40gr & 0,90 Euro\\ \hline
  \textbf{6} & Gesamt & 393gr & 1,95 Euro\\ \hline
  \end{tabular}
 \caption{Übersicht der Materialkosten}
 \label{tab:tabelle4}
 \end{table}
 
 Die Zutaten können in der Pizza Box gelagert und vorbereitet werden. Die Pizza Box hat eine Abschreibung von 4,40 Euro täglich.
 Die Abschreibung hat sich wie folgt ermittelt:
 
 \begin{equation}
  R=\frac{ Anschaffungs- bzw. Herstellungskosten - Resterloes }{ Nutzungsjahre }
 \end{equation}
 
  \begin{equation}
  R=\frac{8500 Euro - 500 Euro }{ 5 }
 \end{equation}

Die Auslieferung der Pizza wird mit 10 min pro Pizza angesetzt. Der Stundenlohn des angestellten Fahrers beträgt 12 Euro/Std. Die Kosten liegen also bei 2 Euro.

Die Miete für den Stellplatz der Pizza Box beträgt täglich 6,45 Euro.

Das Auslieferungsfahrzeug mit dem Telematik-System hat eine Abschreibung von täglich 8,38 Euro. 

Die allgemeinen Verwaltungskosten, also Buchhaltung, Personal, Controlling, Geschäftsführung, werden angesetzt mit 50 Euro pro Tag an. Vertriebskosten, Werbe- und Marketingmaßnahmen, werden mit 25 Euro täglich angesetzt.

Um eine realistische Kalkulation aufstellen zu können, werden sogenannte Zuschlägssätze aufgerechnet, welche an dieser Stelle der Übersichtlichkeit halber nicht näher erläutert werden.

Die Materialgemeinkosten umfassen auch die Lagerkosten für die Pizza. Diese werden als Zuschlagssatz auf die Materialeinzelkosten aufgeschlagen. Da durch den Einsatz der Pizza Box jedoch keine zusätzlichen Lagerkosten anfallen, da die Stellplatzmiete schon berücksichtigt worden ist, liegt der Zuschlag bei 0\%.

Der Zuschlagssatz für die Fertigungsgemeinkosten (Abschreibung Pizza Box, Abschreibung Fahrzeug und Miete Stellplatz) ist: 
  \begin{equation}
  Zuschlagssatz =\frac{Gemeinkosten}{Einzelkosten}=\frac{Pizza Box + Fahrzeug + Stellplatz}{Anzahl Pizzen * Materialkosten}
 \end{equation}

\begin{equation}
  R=\frac{4,40 Euro + 8,38 Euro + 6,45 Euro }{ 100 * 1,95 Euro } = 10\%
 \end{equation}

Die Fertigungsgemeinkosten werden dann in das Verhältnis zu den Fertigungseinzelkosten gesetzt. 

Der Verwaltungsgemeinkostensatz wird errechnet, indem die Verwaltungskosten (50 Euro) ins Verhältnis zu den Herstellungskosten (100 x 4,15 Euro) gesetzt werden:
\begin{equation}
  \frac{50 Euro }{ 415 Euro } = 12\%
 \end{equation}
 
Der Vertriebsgemeinkostenzuschlagssatz wird wie folgt berechnet:
 \begin{equation}
  \frac{25 Euro }{ 415 Euro } = 6\%
 \end{equation}

 \begin{table}[!h]
\begin{tabular}[!h]{|p{0,5cm}|p{0,5cm}|p{6cm}|p{4cm}|p{2cm}|}
  \hline  
  \textbf{ID} & & \textbf{Kostenart} & \textbf{Einheit} & \textbf{Wert}\\ \hline
  \textbf{1} &  & Mehl & 250gr & 0,20 Euro\\ \hline
  \textbf{2} & + & Tomaten & 50gr & 0,10 Euro\\ \hline
  \textbf{3} & + & Käse & 50gr & 0,70 Euro\\ \hline
  \textbf{4} & + & Gewürze & 3gr & 0,05 Euro\\ \hline
  \textbf{5} & + & Salami & 40gr & 0,90 Euro\\ \hline
  \textbf{6} & = & Materialkosten (EK &  & 1,95 Euro\\ \hline
  \textbf{7} & + & Materialkosten (GK) & 0\% & 1,95 Euro\\ \hline
  \textbf{7} & = & Materialkosten & & 1,95 Euro\\ \hline
  \textbf{9} & + & Fertigungskosten (EK) & 10 Auslieferungsmin. & 2,00 Euro\\ \hline
  \textbf{10} & + & Fertigungskosten (GK) & 10\% & 0,20 Euro\\ \hline
  \textbf{11} & = & Fertigungskosten  &  & 2,20 Euro\\ \hline 
  \textbf{11} & = & Material- und Fertigungskosten  &  & 4,15 Euro\\ \hline 
  \textbf{11} & + & Verwaltungsgemeinkosten (Verw.-GK)  & 12\% & 0,50 Euro\\ \hline 
  \textbf{11} & + & Vertriebsgemeinkosten (Vertr.-GK)  & 6\% & 0,25 Euro\\ \hline 
  \textbf{11} & = & Selbstkosten  &  & 4,90 Euro\\ \hline 
  \end{tabular}
 \caption{Übersicht der Selbstkosten}
 \label{tab:tabelle4}
 \end{table}
 
Wenn die Pizza Salami über einem Wert von 4,90 Euro verkauft wird, erzielt das Unternehmen einen Betriebsgewinn. Die Höhe des täglichen Gewinns, bezogen auf 100 verkauften Pizzen, liegt bei:
  \begin{equation}
  100 Stück * (6,50 Euro - 4,90 Euro) = 160 Euro
 \end{equation}
Hochgerechnet aus Jahr wären das 58'400 Euro Betriebsgewinn pro Pizza Box. Wenn jeder Automat und das Restaurant jeweils 100 Pizzen verkaufen würden, läge der Betriebsgewinn bei 467'200 Euro.
 
Die täglichen anfallenden Kosten der Pizza Box, Fahrzeug und Fahrer, wenn man von 14 Stunden Lieferdienst ausgeht, betragen 262,23 Euro. Bei einem Einsatz von 7 Pizza Boxen, gemäß der Geofencing Einteilung aus Abbildung 3 und dem Restaurantverkauf, müssen pro Verkaufseinheit mindestens 41 Pizzen pro Tag verkauft werden, um kostendeckend zu agieren. Auf das gesamte Unternehmen macht das 328 Pizzen.

Bei einer Stadt wie Berlin mit Umland, was in etwa einen potentiellen Kundenpreis von 4 Millionen Einwohnern ausmacht, scheint der tägliche minimale Absatz von 328 Pizzen realistisch. Somit erscheint das Konzept wirtschaftlich umsetzbar.